الكاتب: محمد رشيد رضا بيان من المعرض العربي العام في القدس
إلى الأمة العربية الكريمة

كان المعرض العربي الأول الذي أقيم في بيت المقدس خلال شهر (تموز)
الماضي حجر الأساس للنهضة الاقتصادية العربية الحديثة ووسيلةً للتعارف وتوثيقًا
لمعاملات المحلات التجارية بين الأقطار العربية الناهضة، وقد افتتح المعرض في
جو من الشك بنجاحه وكانت الظروف التي سبقت افتتاحه والمدة التي تم الاستعداد
فيها لهذا الافتتاح باعثًا على الشك في النتائج المرجوة منه، غير أن الأمة العربية
الكريمة خرجت ظافرة من هذه التجربة الاقتصادية وظهرت بوادر النجاح منذ
الساعات الأولى للافتتاح، ولم تمض أيام حتى برز المعرض حقيقة ناطقة بكفاءة
البلدان العربية وتبريزها في ميادين الفنون والصناعات، وقيض الله لهذه الأمة أن
ترى راياتها خافقة على شرفاته تثير في النفوس الأبية أسمى العواطف التي تثيرها
المظاهر القومية وتعلن للملأ أن هنا وطنًا عربيًّا خالدًا وأن هنا أمة عربية ناهضة
ستملك على الدهر أمره وتعود سيرتها الأولى.
وقد ترك هذا المعرض أبلغ أثر في حياة البلاد الاقتصادية العامة وخلَّف نتائج
كثيرة منها:
(1) تعميم استعمال المصنوعات والمنتوجات الوطنية.
(2) تنمية الأموال العربية فقد ربح المعرض 53 في المئة بنسبة رأسماله
المدفوع.
(3) إنهاض المشاريع الوطنية ومؤازرة الأعمال الخيرية إذ قد وزع
المعرض من أرباحه 5، 28 في المئة على المساهمين 25 في المئة على اللجان
والنوادي الوطنية، وهذا بلا شك ربح كبير بالنسبة لرأس المال ومدة العمل.
(4) تنشيط العامل العربي بتقوية المصانع العربية.
(5) توثيق الروابط الاقتصادية بين الأقطار العربية.
(6) إفهام الشعب أن كيانه السياسي مرتبط بكيانه الاقتصادي.
على أثر نجاحه وتحقق مقاصد الهيئة القائمة به نشأت فكرة تأسيس معرض
عربي دائم لعرض المصنوعات والمنتوجات العربية وتغذية الأسواق التجارية بها،
والعمل لتشجيع أصحاب الأموال للإكثار من المصانع والمعامل المفتقرة البلاد إليها
وفسح المجال أمام العامل العربي وتمهيد السبل لنجاحه في مختلف ميادين العمل،
وها هي الفكرة تبرز الآن من مكمنها فتنبعث شركة عربية جديدة غاياتها:
إيجاد معارض تجارية وصناعية وزراعية دورية ودائمية وأسواق تجارية
دائمية في فلسطين وسائر الأقطار العربية، وشراء الأراضي والعقارات اللازمة
لذلك واستئجارها وتأجيرها، والقيام بجميع أعمال المعارض والأسواق التجارية
على اختلاف أنواعها، وتأسيس جريدة أو مجلة باسم المعرض وشراء المطابع
والآلات والأدوات المقتضاة لها واستغلالها.
هذه صورة عامة لنتائج المعرض الأول ولمشروع المعرض الدائمي وغاياته
نعرضها على أنظار الأمة العربية الناهضة واثقين أن كل عربي يغار على أمته
وبلاده غيرة صحيحة ويود أن يكون عاملاً من عوامل الخير لهذا الوطن لما يحسن
من عمل في زمن لا مأمل لنا فيه إلا بالأعمال المجدية والمثابرة عليها وإجادتها
يناصر هذا المشروع بالاكتتاب والتأييد ونشر الدعوة له وحض الوطنيين على
الإقبال عليه حتى يأتي موفقًا كما جاء المعرض العربي الأول. حقق الله الآمال ... ...
المديرالعام ... ... ... ... ... رئيس مجلس الإدارة
نبيه العظمة ... ... ... أحمد حلمي عبد الباقي
قيمة الأسهم تدفع أو ترسل للبنك العربي وفرعيه بيافا وحيفا وفرع البنك
الزراعي في طول كرم.
مدة الاكتتاب تنتهي 31 كانون ثاني (يناير) سنة 1934.
يفتتح المعرض في 6 نيسان (أبريل) سنة 1934 في القدس.

الجزء: 33 ¦ الصفحة: 715

الكاتب: محمد رشيد رضا المنشور القانوني
الصادر من شركة المعرض العربي (المحدودة)

1- محتويات عقد التأسيس
(1) اسم الشركة: شركة المعرض العربي المحدودة.
(2) غايات الشركة: إيجاد معارض تجارية وصناعية وزراعية دورية أو
دائمية وأسواق تجارية دائمية في فلسطين وسائر الأقطار العربية وشراء الأراضي
والعقارات اللازمة لذلك واستئجارها وتأجيرها، والقيام بجميع أعمال المعارض
والأسواق التجارية على اختلاف أنواعها وتأسيس جريدة أو مجلة باسم المعرض
وشراء المطابع والآلات والأدوات المقتضاة لها واستغلالها.
(3) مسئولية الأعضاء: محدودة.
(4) رأس مال الشركة: ثلاثة آلاف جنيه فلسطيني مقسمة إلى ثلاث آلاف
سهم قيمة كل سهم جنيه فلسطيني واحد.
نحن المدونة أسماؤنا وعناويننا أدناه، نرغب في تأليف شركة طبقًا لعقد
التأسيس هذا، ويتعهد كل منا بأن يأخذ عدد الأسهم في رأس مال الشركة كما هو
مبين تجاه اسمه.
أسماء وصفات وعناوين الموقعين: ... ... ... ... عدد الأسهم
أحمد حلمي باشا عبد الباقي. رئيس مجلس إدارة البنك العربي - القدس ... 100
نبيه بك العظمة ... ... ... ... ... ... ... القدس ... 30
عبد الحميد أفندي شومان مدير البنك العربي ... ... القدس ... 100
الشيخ عبد الباري أفندي بركات. تاجر ... ... ... القدس ... 30
فؤاد أفندي سابا. فاحص حسابات ... ... ... ... القدس ... 30
جميل أفندي وهبه. مدير شركة صناعية ... ... ... القدس ... 10
عبد الله أفندي جوده مدير شركة تجارية ... ... ... القدس ... 30
علاقة الأسهم بأموال وأرباح الشركة
إن جميع الأسهم عادية لها نفس الحقوق في أموال وأرباح الشركة.
2- مؤهلات ومرتبات عضوية مجلس الإدارة
يشترط في عضو مجلس الإدارة أن يكون مخصصًا لضمان إدارته ثلاثين سهمًا
من أسهم الشركة على أن تبقى هذه الأسهم غير قابلة للنقل ومودعة في خزانة
الشركة مدة عضويته وإلى انتهاء وكالته وإخلاء طرفه بالتصديق على الحساب
الختامي.
(المادة 19 من نظام الشركة)
توزع الأرباح الصافية بعد تنزيل جميع النفقات والاستهلاكات كما يأتي:
(1) عشرة في المائة للرأسمالي الاحتياطي.
(2) عشرة في المائة يوزعها مجلس الإدارة على الجمعيات والنوادي.
(3) عشرة في المائة لهيئة مجلس الإدارة، ثلاثون في المائة منها تخصص
لرئيس المجلس وسبعون لباقي الأعضاء على التساوي.
(4) سبعون في المائة للمساهمين كل بنسبة أسهمه (المادة 52 من نظام
الشركة) .
3- أعضاء مجلس الإدارة
يقوم بإدارة الشركة مجلس مُؤَلَّف من ثلاثة أعضاء على الأقل وسبعة أعضاء
على الأكثر تنتخبهم الجمعية العمومية بالاقتراع وقد عين المؤسسون أول مجلس
إدارة من السادة الآتية أسماؤهم:
أحمد حلمي باشا عبد الباقي ... رئيس مجلس إدارة البنك العربي القدس
نبيه بك العظمة ... ... ... مدير المعرض القدس
الشيخ عبد الباري أفندي بركات تاجر القدس
عبد الحميد أفندي شومان ... مدير البنك العربي القدس.
جميل أفندي وهبة ... ... ... تاجر وصاحب مصنع القدس.
لمدة أربع سنوات اعتبارًا من تاريخ المباشرة بالعمل.
4- الحد الأدنى للاكتتابات
تعتبر الشركة مؤسسة عندما يكتتب بربع رأس المال على الأقل (المادة 7 من
نظام الشركة) .
5- كيفية تسديد الأسهم
رأسمال هذه الشركة ثلاثة آلاف جنيه فلسطيني مقسمة إلى ثلاثة آلاف سهم
قيمة كل سهم جنيه فلسطيني واحد يدفع منه النصف عند الاكتتاب والنصف الآخر
عند طلب مجلس الإدارة بشرط أن يعلن مجلس الإدارة طلبه في جريدتين عربيتين
في فلسطين على الأقل، وأن يعطي مهلة لا تقل عن خمسة عشر يومًا لدفع القيمة
(المادة 5 من نظام الشركة)
6- عمولة الاكتتابات
لا تدفع الشركة أية عمولة عن الاكتتابات.
7- المصاريف التأسيسية
تقدر النفقات التأسيسية التي هي عبارة عن رسوم تسجيل للحكومة وثمن
طوابع ولوحات وأختام ودفاتر وقرطاسية وخلافه نحو خمسين جنيهًا، مع العلم بأن
المؤسسين لن يتقاضوا أجورًا مقابل أتعابهم في تأسيس الشركة.
8- فاحصو حسابات الشركة
السادة سابا وشركاهم. محاسبون. وفاحصو حسابات القدس.
9 - حق التصويت
لا يقبل في الجمعية العمومية إلا المساهمون الذين يملكون خمسة أسهم على
الأقل، ولكل مساهم تتوفر فيه الشروط اللازمة لحضور الجمعية العمومية أن ينيب
عنه عند الضرورة مساهمًا آخر يكون عضوًا من أعضاء الجمعية (المادة 38 من
نظام الشركة) لكل عضو من أعضاء الجمعية ولكل واحد من موكليهم صوت واحد
عن كل خمسة أسهم. أما الكسور فلا يعول عليها (المادة 39 من نظام الشركة) .
القدس في 15 رمضان سنة 1352 ... 1 كانون الثاني سنة 1934.
... ... ... ... ... ... ... ... رئيس مجلس الإدارة
... ... ... ... ... ... ... ... أحمد حلمي عبد الباقي
ملاحظة: مدة الاكتتاب تبتدئ من تاريخ هذا المنشور، وتنتهي 31 كانون
الثاني سنة 1934. والاكتتابات تدفع أو ترسل إلى البنك العربي بالقدس أو فرعيه
بيافا وحيفا، يفتح المعرض أبوابه في 22 ذي الحجة سنة 1352 موافق 6 نيسان
سنة 1934.

الجزء: 33 ¦ الصفحة: 717

الكاتب: حسين الهراوي كتاب الوحي المحمدي
نقد وتحليل نظرة عصرية في إعجاز القرآن [*]
سوء أعمال المبشرين - أخلاق سيدنا محمد العالية - العناية بالوحي المحمدي

عندما يُخرج أحد المؤلفين كتابًا يتصدى له النقاد، فيشيرون إلى مباحثه بين
تقريظ وانتقاد، وأخذ ورد، ويكشفون عن محاسن الكتاب، وعن المآخذ التي
يرونها فيه.
وهذه الطريقة قديمة، وأصبحت إذا قرأت نقدًا لكتاب لا تتوقع إلا أحد أمرين:
إما إعلانًا أدبيًّا عن الكتاب، وإما تنفيرًا منه، وفي كلتا الحالتين يكون القارئ
مظلومًا.
وقلما أعرض لموضوع كتاب بالنقد أو التقريظ، فليس من شأني أن أجامل
المؤلفين، أو أخدع القارئين، وإنما يدفعني إلى الكتابة عن كتاب ما ذلك الأثر الذي
يحدثه في نفسي ذلك المؤلف، وتلك العاطفة التي تتجاذبني من أثر هذه القراءة.
ولعل أصوب طريق للنقد في نظري، أن تجعل من الكتاب الذي تتعرض له
موضوعًا لتبدي رأيك، وما يعن لك من الأفكار بصدد هذا الكتاب.
ولعلي لا أجامل إذا قلت: إن كتاب الوحي المحمدي الذي ألفه الأستاذ السيد
محمد رشيد رضا أثار فِيَّ دافعًا للتعليق عليه ونقده، وأن أجعل ذلك الموضوع مجالاً
للمناظرة في موضوع هام له أثره في العالم الإسلامي، إن لم يكن في العالم أجمع.
فالكتاب كله أدلة لإثبات صحة الوحي المحمدي، وبحث علمي في المعجزات
والدعوة إلى الإسلام.
أما إن الوحي المحمدي في حاجة إلى أدلة منطقية أو علمية لإثباته فهذه مسألة
فيها نظر؛ لأن الإسلام جلي ظاهر لا يحتاج إلى أدلة منطقية أو علمية لإثباته،
ولكن المسألة ليست مسألة إثبات، بل هي مسألة ردود على فتنة أشعل لظاها جماعة
من المستشرقين والمبشرين، فأخذ الأستاذ السيد رشيد يرد الدليل بالدليل والحجة
بالحجة، ومازال بدرمنغام حتى سد عليه الطرق، وكبله حتى تلاشت تلك
العواصف التي أثارها هذا المستشرق، وجعلتنا نرى أغراض جماعة من الأوربيين
واضحة من طعنهم في الإسلام ونبي المسلمين، وعلم الله أن لم تكن بالأستاذ حاجة
إلى المناقشة أو ترديد الأدلة لو أن هؤلاء الناس كانوا خالين من الغرض في مباحثهم.
ولعل هذا ما جعل الأستاذ رضا يقارن بين معجزة القرآن الدائمة والمعجزات
التي سبقت الإسلام بأسلوب منطقي وعلمي.
غير أننا نلاحظ أن الأستاذ السيد رشيد أغفل ذكر بعض مسائل هي في نظرنا
آية الإعجاز في القرآن، فأسلوب القرآن البياني، وإعجازه الأدبي والمنطقي كل
هذه الأنواع من الإعجاز مسلم بها من المسلمين والمنصفين من غير المسلمين، إلا
أن في القرآن أنواعًا من الإعجاز العلمي استلفتت نظرنا بصفة خاصة خصوصًا أن
القرآن أشار إلى الموضوعات العلمية وأحالها على الراسخين في العلم وقال:
{سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ} (فصلت: 53) فأشار إلى العلم وأنه
سيكشف عن كثير من إعجاز القرآن [1] .
فالذي يقرأ مثلاً الآية {أَيَحْسَبُ الإِنْسَانُ أَن لَّن نَّجْمَعَ عِظَامَهُ * بَلَى قَادِرِينَ
عَلَى أَن نُّسَوِّيَ بَنَانَهُ} (القيامة: 3-4) لا يرى فيها شيئًا من الإعجاز العلمي،
إلا أن الله سبحانه وتعالى سيجمع العظام، ويعيد البنان وهي نهاية الأصابع.
ولكن بعد أكثر من ألف وثلاثمائة يثبت العالم أن أصابع الإنسان هي التي
تحدد شخصيته، وتكون بصمات الأصابع هي الوسيلة الوحيدة لتحقيق الشخصية
وأنه تقام لها الإدارات الخاصة، وتعتمدها المحاكم، كل هذا يجعلك تدهش لسر
إعجاز هذه الآية بأن آيات الله قد أظهرها في أنفسنا، ويكون تفسير الآية أنه
سيجمع عظام الإنسان، ويعيده بشخصيته كما لو فعل ذلك قلم تحقيق الشخصية.
هذا النوع من الإعجاز العلمي ما زال بكرًا في القرآن، وما زال محتاجًا إلى
الدراسة والتفسير؛ والسبب في ذلك بُعد الطبقة المتعلمة تعليمًا فنيًّا عن النظر
ودراسة القرآن من هذه الوجهة [2] .
وإذا ما استطردنا إلى أنواع الإعجاز الفني في القرآن، فلا يصير ذلك كتاب
الأستاذ رشيد؛ لأنه كتاب في الحقيقة للرد على أولئك الناس الذين يتشدقون بالفهم
والعلم للطعن في الإسلام؛ ولذلك تمر سريعًا على تلك المقارنات التي عقدها الأستاذ
رشيد للمقارنة بين الأديان.
أعجبتني تلك الفصول الفياضة الممتعة عن حرية الفكر في الإسلام، وذم
التقليد، والحض على التفسير الحر في دائرة العقل، تلك الفصول التي دمجها
الأستاذ في كتابه مستشهدًا بالقرآن والحديث.
والحق أن هناك فرقًا شاسعًا بين الإسلام والمسلمين، ولقد أتى على المسلمين
حين من الدهر تسلطت عليهم الأعاصير السياسية، فقام جماعة باسم الدين يبتدعون
المذاهب لأغراض سياسية، ويستغلون الشعور الديني لمآرب دنيوية، ولا زلنا
نسمع عن بعض زعماء يستغلون الدين لأنفسهم، ويفرضون على أتباعهم زنات من
الذهب كل عام؛ ولذلك كان موقف الأستاذ رشيد في كتابه عن هذه النقطة موقفًا
مشرفًا، فقد كشف عن الوجه الصواب وما أحوج المسلمين إلى أمثال هذا الموضوع
ليفتح أعينهم للحقائق حتى يروا الحق كما هو، لا كما صوره الواهمون المغرضون،
وما أحوج الناس إلى ترجمة هذه الفصول لنشرها على العالم، فالناس في البلاد
الأجنبية معذورون لعدم معرفتهم حقيقة الإسلام، وقد ذكر الأٍستاذ رشيد أسباب
الحجب بين الفرنج وحقيقة الإسلام، وعدَّدها واحدًا واحدًا، ولكنه لم يذكر
المستشرقين في فصل خاص، ولم يذكر أسباب طعنهم في الإسلام، ولم يفرد في
كتابه فصلاً يأتي فيه على ذكرهم وأثرهم في مطاردة الإسلام في بلاده، وإن كان
لمَّح إلى ذلك تلميحًا في رده على درمنغام [3] .
ونحن لا زلنا نقول: إن للمستشرقين كبير الأثر في إظهار الإسلام على غير
حقيقته، وإنهم يطعنون في سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم من غير حق، ومهما
تكن الأسباب الداعية لذلك فنحن أحوج ما نكون للرد عليهم وإظهار أغلاطهم وتسفيه
أحلامهم.
أما ما كتبه الأستاذ عن الكرامات، ودعوى جماعة من المشعوذين الدينيين
باسم الولاية والكرامة إلى غير ذلك من المسائل التي ما زالت تشغل أذهان السذج من
الناس - فما ذكره في ذلك يُعَدُّ آية من آيات الإيمان الصادق، والإسلام الصميم الذي
لا يُستغل لمآرب دنيوية، وعندي أن المسلمين قد آن لهم أن تفتح أعينهم لتلك
المسألة الجوهرية، وإنه لعار أن تظل تلك العقائد الخرافية ممسكة بالرقاب إلى
الأمة في عهد النور والعرفان.
والحق أن في العالم أشياء كثيرة غامضة، ولا زالت مسألة الأعمال الخارقة
للعادة موضوع بحث، وإن كان العلم لم يحدد مركزها تمامًا، ولكن على أي حال لا
صلة بين هذه الأعمال وبين الدين؛ لأننا نسمع الكثير منها في مذاهب الأديان
المختلفة حتى في الديانات الوثنية التي لا يقبلها عقل مثقف الآن، وحتى في الأديان
التي لا زالت تعبد الأصنام، وتقدس الإنسان.
على أن السيد رشيد تصدى إلى مسألة (جان دارك) وكتب عنها بما وسعه
علمه الواسع؛ ولكنني أظن أنني اطلعت على مقالة لكاتب فرنسي عن كتاب يعزو
سر نجاح جان دارك إلى أنها كانت من العائلة المالكة الفرنسية، وأن شاراتها كانت
تمتاز بالشعار الملكي.
والحق أن كتاب الأستاذ رشيد يعد نوعًا جديدًا في التفكير الإسلامي الحديث،
وأنه نواة صالحة للنسج على منواله بتوسع.
وإنني كنت نهجت في عدة مقالات في التحليل النفسي لحياة سيدنا محمد أن
نطبق علم النفس والغرائز على أخلاق وعادات وآداب سيد المرسلين، واستنتجت
من ذلك أنه كان آخر حلقة في سلسلة الغرائز العالية من أجداده، ولعل الأستاذ السيد
رشيد إذا توسع في هذا الموضوع وأدمجه يكون قد أدى خدمة جليلة بإذاعة هذه
المباحث التي عدها كل من اطلع عليها بحثًا مبتكرًا في هذا النوع من التفكير
الإسلامي.
وأخيرًا أهنئ الأستاذ على إخراج هذا الكتاب، وأغتبط إذ نفدت طبعته الأولى
ولا زال الأستاذ يوالي الطبعة الثانية، وإنني أشد اغتباطًا إذا علم أن هذا الكتاب جارٍ
ترجمته لعدة لغات شرقية وغربية، كل هذا في أقل من بضع شهور على ظهور
الكتاب، وهذا كله شهادة ناطقة لما لاقاه هذا المؤَلَّف الثمين من التقدير بين المسلمين.
اهـ.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) بقلم الدكتور حسين الهراوي بمصر، ونشر في جريدة الجامعة الإسلامية بيافا، ولم ينشر في خاتمة الطبعة الثانية لكتاب الوحي.
(1) المنار: قد بينا هذا في كتاب الوحي، واستشهدنا بهذه الآية في خاتمته.
(2) إنه ليس بكرًا فقد بُحث فيه، ولكن عجائب القرآن لا تحصى كما ورد في الحديث.
(3) إن كتاب الوحي ليس بكتاب تاريخ، فلذلك اكتفينا في هذه المسألة بالتلميح.

الجزء: 34 ¦ الصفحة: 64

الكاتب: شكيب أرسلان العقبة من الحجاز
في عهد الدولة العثمانية

حضرة الأستاذ العلامة حجة الإسلام بهذا العصر، وقائد كتيبة المحققين الذي
كُتب له النصر، السيد رشيد رضا، أطال الله بقاءه ونفع به:
قرأت في الجزء المؤرخ في 30 المحرم 1354 من المنار فصلاً وافيًا عن
العقبة، وفيه كلام نقلتموه عن أمين أفندي سعيد معناه أن العقبة أدخلت سنة 1906
ضمن الحدود العثمانية وألحقت بلواء الكرك (شرقي الأردن اليوم) وصارت
جزءًا من أجزائه.
والذي أعرفه أنا أن العقبة لم تلحق في وقت من الأوقات بلواء الكرك، وهذا
هو أصل المعترك، فإن الإنجليز يريدون أن يجعلوا العقبة من البلاد التي كانت
الدولة العثمانية ألحقتها بلواء الكرك حتى يقولوا: إنهم لم يغيروا شيئًا من الوضع
القديم، بل أبقوا العقبة تابعة للخطة التي كانت تابعة لها من قبل. والحقيقة أنه لما
تشكل لواء الكرك ألحقوا به قصبة معان وتوزيعها ما عدا العقبة، وكان ذلك من
الدولة قصدًا وعمدًا، حتى لا تجعل العقبة تخرج من أرض الحجاز نظرًا لاستثناء
الحجاز من أمور كثيرة، كان متفقًا عليها بين الدولة والدول الأجنبية، ومن جملتها
عدم جواز تملك الأجانب. وقد كنت مرة في دمشق في أيام ولاية ناظم باشا وعلمت
من المرحوم محمد فوزي باشا المعظم وكان هو عمدة مجلس الإدارة أن ولاية
سورية راجعت الباب العالي في أن العقبة باتصالها بأرض معان وبكونها ميناء
لمعان وبلاد الشراة يجب إلحاقها بمتصرفية الكرك تسهيلاً للأشغال.
فأجاب الباب العالي ولاية سورية قائلاً: (إن هذه الملاحظة لا تخفى علينا،
ولكن هناك ملاحظات سياسية أهم منها، وهي: أنه إذا ألحقت العقبة بلواء الكرك
صارت من ولاية سورية ودخلت تحت المعاهدات التي بين الدولة والدول الأجنبية،
فصار يجوز للأجانب أن يتملكوا فيها بخلاف ما إذا كانت تابعة للحجاز، فليس
للأجانب حق أن يتملكوا شيئًا في الحجاز، وهو أمر متفق عليه بين الدولة والدول،
فبقيت العقبة إذن تابعة للحجاز، ولم تتبع الكرك كما طلبت ولاية سورية، فقصدت
أن أصحح هذه الرواية التي نقلتموها عن أمين أفندي سعيد والتي لو صحت لما كان
محل للتعجب من سعي الإنكليز بإلحاق العقبة بشرقي الأردن لأنهم يكونون حينئذ
بنوا على أساس قديم. والحال أن هذا الأساس لم يوجد، وأن العقبة كانت ولم
تخرج من الحجاز لا أولًا ولا أخيرًا ووضعها الحاضر لا يستند على شيء قانوني.
والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.
... ... ... ... ... ... ... ... ... شكيب أرسلان
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... جنيف
(المنار)
هذا ما يقال من جهة ما يسمى التشكيلات الإدارية في الدولة. وأما من الجهة
الشرعية الإسلامية فالعقبة وما حولها من الحجاز. وبصفة أوسع نقول: من جزيرة
العرب التي أوصى النبي صلى الله عليه وسلم بألا يبقى فيها دينان كما بيناه مرارًا،
فاحتيال إنكلترة للاستيلاء عليها أفظع اعتداء على دين الإسلام.

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 80

الكاتب: محمد رشيد رضا فتاوى المنار

(س8 -10) من صاحب الإمضاء بدمشق الشام:
بسم الله الرحمن الرحيم
قال الله تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ إِلاَّ رِجَالاً نُّوحِي إِلَيْهِمْ فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ
إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ} (الأنبياء: 7) .
حضرة الأستاذ الفاضل السيد محمد رشيد رضا المحترم.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد:
فإن الأمر قد أشكل علينا في بعض المسائل، ولم نعثر على شيء منها،
ونريد منكم أن تبينوا أحكامها بالتفصيل التام، ولم نر أحدًا نعتمد - بعد الله تعالى -
إلا جنابكم، وهاهي الأسئلة:
1 - ما حكم استعمال الذهب في الكتب الإسلامية وغيرها (أي تذهيب
الكتاب في الكعب) ؟
2 - ما حكم طبع الكتب للأديان الباطلة وتجليدها؟
3 - هل يجوز حفر الصليب على النحاس أو على الزنك، وطبعها بالذهب
على ظهر الكتاب؟
أفتونا، وانشروها في صفحات مناركم الغراء، ولكم الأجر والثواب على الله
تعالى، ودمتم للمسلمين ذخرًا.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الداعي
... ... ... ... ... ... ... ... محمد منصور نجاتي
(8) تذهيب جلد الكتب:
تزيين الكتب المجلدة بطبع أسمائها وأرقام عددها، وغير ذلك من الزينة
بالمادة الذهبية المعروفة عند المجلدين - مباح لا يدخل فيما نهى عنه النبي - صلى
الله عليه وسلم - من الأكل والشرب في أواني الذهب والفضة، ولا ما زيد على
ذلك خاصًّا بالذهب كما بيناه من قبل مرارًا في باب الفتاوى فلا نعيده.
* * *
(9) طبع كتب الأديان الباطلة وتجديد كتبها:
نشر الأديان الباطلة والمساعدة عليه إقرار لها والمساعدة على الدعوة إليها أو
معرفتها والاطمئنان بها فهو حرام، على الأقل في حال إنكارها والبراءة منها. وأما
الرضا بها واستحلال نشرها والمساعدة عليه فهو كفر.
* * *
(10) حفر الصليب على النحاس أو الزنك وطبعه:
الصليب شعار لدين غير الإسلام، فلا ينبغي لمسلم أن يساعد أهله على
إظهاره، ولا أن يعارضهم فيه في دار الإسلام؛ ولكن أهله قد يتخذونه علامة
لبعض مصنوعاتهم وتجاراتهم فلا يكون فيه إقرار لشيء من عقائد أهله ولا من
عباداتهم، ففي هذه الحالة لا يعد من يحفره في المعدن لإعلان تجاري مثلاً موافقًا
لشيء من دين أهله، ولا جانيًا على دينه هو.

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 134

الكاتب: محمد شفيع بن محمد رشيد رضا حفلة تأبين فقيد الإسلام
المرحوم السيد محمد رشيد رضا

في يوم الخميس 10 محرم سنة 1355
قالت جريدة (الجهاد) الغراء في عددها الصادر بتاريخ 11 المحرم:
أقيمت بعد ظهر أمس بدار جمعية الشبان المسلمين حفلة تأبين المرحوم فقيد
الإسلام السيد محمد رشيد رضا برياسة حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الشيخ
محمد مصطفى المراغي شيخ الجامع الأزهر. وحضر الحفلة جمهور غفير من
رجال العلم والفضل والأدب، واعتذر صاحب السمو الأمير عمر طوسون لتغيبه،
وصاحب المعالي وزير المعارف لارتباطه بموعد آخر، وصاحب السعادة محافظ
العاصمة وغيرهم. وتلقت اللجنة برقيات وخطابات كثيرة من الأقطار العربية.
وافتتح الحفل بآي الذكر الحكيم، ووقف فضيلة الأستاذ الأكبر، وألقى كلمة
الافتتاح، وتعاقب بعده الخطباء على الترتيب الآتي:
الأستاذ حبيب جاماتي: حياة السيد محمد رشيد رضا.
فضيلة الأستاذ الشيخ علي سرور الزنكلوني: السيد رشيد المفسر (ألقاها
فضيلة الشيخ محمود شلتوت) .
الأستاذ محمد لطفي جمعة: السيد رشيد رضا واتصاله بالمستشرقين.
الأستاذ الحاج محمد الهراوي: قصيدة.
فضيلة الشيخ محمد العدوي: السيد رشيد رضا والإصلاح الديني.
الأستاذ عبد السميع البطل: السيد رشيد رضا ومدرسة دار الدعوة والإرشاد.
الدكتور عبد الرحمن شهبندر: الرابطة الشرقية.
الأستاذ عبد الله عفيفي: قصيدة.
كلمة الأسرة: ألقاها نجل الفقيد.

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 185

الكاتب: محمد مصطفى المراغي خطبة الأستاذ الأكبر شيخ الجامع الأزهر

بسم الله الرحمن الرحيم
قال الله تبارك وتعالى: {يُؤْتِي الحِكْمَةَ مَن يَشَاءُ وَمَن يُؤْتَ الحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ
خَيْرًا كَثِيرًا وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة: 269) .
وقد روي عن ابن عباس رضي الله عنه أن الحكمة هي الفقه في القرآن.
وروى ابن جرير عن ابن عباس أنها معرفة القرآن: ناسخه ومنسوخه، ومتشابهه
ومحكمه، ومقدمه ومؤخره، وحلاله وحرامه - وهي تفصيل للرواية الأولى عنه.
وروي عن مجاهد أنها الإصابة في القول والعمل، وعن غيره أنها معرفة ما في
القرآن من عجائب وأسرار.
ونحن نضم هذه الروايات بعضها إلى بعض فنقول: إن الحكمة هي الفقه في
القرآن، وذلك لا يكون إلا بمعرفة ناسخه ومنسوخه، ومتشابهه ومحكمه، وحلاله
وحرامه، وما اشتمل عليه من عجائب وأسرار، وعبر وعظات، ونظم صالحة
للاجتماع، ومعانٍ سامية للأخلاق، وهذا محتاج إلى وسائل، أولها العقل الراجح،
والبصيرة النافذة، ودقة الملاحظة، وسعة الاطلاع على سنة الرسول صلوات الله
عليه، وأقضية الصحابة رضوان الله عليهم، وآراء السلف الصالح، ومذاهب
الأئمة، ومعرفة أحوال المجتمع الإنساني، وأسرار تطوره، وخصائص البيئات
المختلفة، وروح العصور السابقة، ونتيجة ذلك كله هي الإصابة في القول والعمل
أو خلق يوجه الإرادة إلى أعمال الخير طبقًا للعلم الصحيح، فيصدر العمل نافعًا
موصلاً إلى سعادة الدنيا والآخرة.
وقد كان فقيد الإسلام السيد محمد رشيد رضا محيطًا بعلوم القرآن، وقد رزقه
الله عقلاً راجحًا في فهمه ومعرفة أسراره وحِكمه، واسع الاطلاع على السنة
وأقضية الصحابة وآراء العلماء، عارفًا بأحوال المجتمع، والأدوار التي مر بها
التاريخ الإسلامي. وكان شديد الإحاطة بما في العصر الذي يعيش فيه، خبيرًا
بأحوال المسلمين في الأقطار الإسلامية، ملمًّا بما في العالم من بحوث جديدة، وبما
يحدث من المعارك بين العلماء وأهل الأديان؛ فهو ممن أوتي الحكمة، ورزق
الخير الكثير.
وقد كان - بلا شبهة - أكبر المدافعين عن قواعد الإسلام وأشدهم غيرة عليها،
فني في خدمة دينه، وجاهد في الله حق جهاده، وأوذي في سبيل مبادئه، وصبر
وصابر إلى أن توفي رحمة الله عليه.
كان خصوم السيد رشيد ثلاث فرق: فريق الملحدين الذين لا يؤمنون بدين،
وفريق أهل الكتاب من غير المسلمين، وفريق من المسلمين الذين جمدوا على
أقوال الناس وابتعدوا عن معرفة السنن وعن هدي القرآن، وقد جاهد هذه الفرق
جميعها، ولقي من الفريق الثالث أشد العنت وأشد المقاومة؛ لأن بيده سلاحًا من
أشد الأسلحة خطرًا أمام العامة هو سلاح اتهام السيد رشيد بالكفر والزندقة في
الإسلام، والدليل بيد هذا الفريق قائم، وهو عدم موافقة السيد رشيد لمن يعتقدهم
العامة ويقدسونهم، وكيف يكون السيد رشيد على الحق مع أن فلانًا وفلانًا لا يقولون
قوله ولا يعملون عمله؟ وإقناع هؤلاء يحتاج إلى زمن طويل أطول من عمر السيد
رشيد، لكن الحق الذي يؤيد السيد رشيد أقوى من هؤلاء جميعهم.
لذلك ظفر السيد رشيد، وكثر أنصاره ومريدوه، بعد أن كان قليل الأنصار،
قليل المريدين، ووجد في الأوساط العلمية من اتخذ مبدأه وقفى على طريقه، ووجد
في العامة من تفتحت أعينهم للنور، وزالت عن قلوبهم غشاوات الجهل والباطل.
ولم يكن للسيد رشيد مبدأ جديد في الإسلام حتى يصح أن يقال إن له مذهبًا
ينسب إليه، بل كان مبدؤه مبدأ جميع علماء السلف: التحاكم إلى الله ورسوله عملاً
بقوله تعالى: {فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ} (النساء: 59) ،
وكان مبدؤه مبدأ علماء السلف أيضًا: تخير الأحكام المناسبة للزمن والنافعة للأمم
في مواضع الاجتهاد، وكان مبدؤه مبدأ علماء السلف في كل ما يتعلق بذات الإله
سبحانه وصفاته، وكل ما يتعلق باليوم الآخر، فهو رجل سني سلفي، يكره التقليد،
وينادي بالاجتهاد، ويراه فرضًا على نفسه وعلى كل من قدر عليه.
من الحق أن نعد السيد رشيدًا من المجددين، وأن نعده من المجاهدين في
إحياء السنة؛ ومن الحق أن نعتبر بما كان للسيد رشيد من أناة وصبر في البحث
والقراءة والتأليف، والفتوى والمناظرة، ومن الحق أن نذكر أن هذه الأعمال
الصالحة قام بها احتسابًا، وأداها في سبيل الله.
فرحمة الله على السيد رشيد، وجزاه الله عن الإسلام أحسن ما يجازي به
رجلًا وهب حياته للعلم وللدين.
* * *
تعزية ملك العربية السعودية
وولي عهده
الرياض في 25 جمادى الأول سنة 1354
حكومة الحجاز
المنار: محمد شفيع رضا - القاهرة
أسأله تعالى أن يحسن عزاءنا وعزاءكم بفقيد الإسلام والمسلمين، وأن
يعوضه عنا بجناته ورضوانه، وأن يعوضنا في الله من يقوم مقامه في خدمة هذا
الدين والدعوة إلى الله.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... عبد العزيز
* * *
جدة في 25 جمادى الأولى سنة 1354
المنار: محمد شفيع رضا - القاهرة
إن مصابنا ومصاب الإسلام بفقد والدكم السيد رشيد عظيم جدًّا، أسأله تعالى
أن يتغمده برحمته، وأن يعوضنا عنه خيرًا بفقده.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... سعود

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 186

الكاتب: حسين الهراوي الفصل التاسع
حكاية فنسنك [1]
(المقال الثاني)
إذا قلبت أي كتاب اجتماعي أو عمراني باللغات الغربية يتكلم عن مصر أو
الشرق أو الإسلام، وجدت أشياء لا يقرها عقل ولا يستسيغها المنطق، وليست من
الحقيقة في شيء.
ويوجه نظرك بصفة خاصة ما يوصف به الإسلام من الصفات التي لا تنبو
عن قواعد الذوق السليم والحقيقة فحسب، بل إن الكُتَّاب الأوروبيين يصورون
الإسلام بصورة بشعة قبيحة لا تكاد تقرؤها حتى يقشعر بدنك من هول ما تقرأ.
فإذا كنت شرقيًّا صميمًا أولت ما يكتب في تلك الكتب الاجتماعية بأنه جهل
من المؤلفين بأحوال الشرق وعاداته، وإذا كنت مسلمًا أسفت كثيرًا أن يوصف
الإسلام بصورة بشعة بعيدة عن الواقع، وأسفت على أن الأوروبيين لا يعرفون
شيئًا عن حقيقة الشرق بصفة عامة وعن الإسلام بصفة خاصة، فليس حقيقيًّا ما
ذكره مارشال في كتابه (الزواج) أن الأم في مصر لا يباح لها أن ترى وجه ابنتها
بعد سن الرابعة عشرة من أثر الحجاب في الإسلام.
وليس صحيحًا ما جاء في هذا الكتاب أيضا من أن الفتاة الريفية المصرية
يباح لها أن تعرِّي جسمها كله أمام الرجال، أما وجهها فلا يراه إنسان.
وليس صحيحًا ما وصف به الحجاب، وما ذكره عن تعدد الزوجات كما جاء
في كتاب (نسبت) عن الزواج والوراثة.
وليس صحيحًا أن سيدنا محمد كان رجلاً شهوانيًّا محضًا، يشبع شهوات
الشيخوخة بزواجه بالشابات، كما جاء في هذا الكتاب.
فأول ما نلاحظه في تلك الآراء أنها مجرد تشنيع خالٍ من الحق ومن العدل،
ويتجلى فيها سوء النية تجليًا لا يقبل تأويلاً أو تعليلاً، ولا يمكن الدفاع عنه.
ومن محاسن الكتب الإفرنجية أنها تكتب المصادر التي اعتمدت عليها في إبداء
رأيها، وتشير إلى المراجع التي استقت منها تلك المعلومات، وكنت أتتبع تلك
المراجع فأجدها راجعة إلى بيئة واحدة هي جماعة المستشرقين.
وفي الأدب الإفرنجي الحي كتب قيمة جدًّا تبحث في التاريخ العام والخاص،
وتاريخ الأمم والنهضات العلمية. وهذه الكتب محترمة عند الأوروبيين، فكنت
أطالع فأجد فرقًا كبيرًا فيما تكتب من التاريخ القديم أو الحديث بلباقة ودقة علمية؛
كوصف مصر القديمة وآثارها وسوريا وتاريخها، بل رأيت في تلك الكتب تاريخ
بلدان ورسوم أماكن لا تستطيع أن تعرف موقعها على الخريطة ما لم ترجع إلى
معجمات مطولة - وبين ما تكتب عن الإسلام ونبيه.
فإذا تكلمت عن الإسلام والمسلمين، أو عن حياة سيدنا محمد أجد تحريفًا
ظاهرًا وكذبًا واضحًا، وتهريجًا قبيحًا.
وانظر إلى مرجوليث حيث يقول: (ربما كانت الطبيعة الجغرافية أو المناخ
الإقليمي هو السبب في تأخر المسلمين، ولكن نظرية وجود رجل واحد - أي سيدنا
محمد - يكون هو وحده الرسول بين الله والناس، ويكون هو وحده آخر طريق لهذه
النظرية هي ثاني سبب لتأخر المسلمين) .
فمرجوليث لا يقول هذا لإنهاض المسلمين؛ ولكنه يقول هذا تشنيعًا وهو الذي
لم يترك نقيصة إلا ألصقها بالإسلام من غير سبب وها هو ذا كما ترى يتخيل نفسه
على الأقل موزونًا أو معقولاً فيتكلم عن الإسلام؛ ولكي تفهم مقدار تحصيل
مرجوليث هذا للغة العربية نأتي لك بالمثل الآتي الذي ساقه صديقنا الدكتور زكي
مبارك:
فقد تعرَّض مرجوليث لشرح هذه الأبيات:
يقول لي الواشون كيف تحبها؟ ... فقلت لهم: بين المقصر والغالي
ولولا حذاري منهم لصدقتهم ... وقلت هوى لم يهوه قط أمثالي
وكم من شفيق قال ما لك واجمًا ... فقلت أني مالي وتسألي مالي
والشطرة الأخيرة من هذه الأبيات فيها خطأ كتابي فقط وصحته (فقلت ترى
ما بي وتسأل عن حالي) ولكن مرجوليث العالم الضليع الذي ينتقد القرآن
وأسلوبه ويتعرض للنبي صلى الله عليه وسلم ويحقق تاريخ آبائه فيقول: إنه ابن
عبد الله، يعني الرجل المجهول، هذا العالم العلامة والحبر الفهَّامة يقول إن
الشطر الأخير صحته:
(فقلت أنا مالي وإن تسألي مالي)
وليس هذا التصحيح هو المضحك وحده - وإن كان أشنع من الغلط الأول -
ولكن المضحك حقًّا أن يكون المصحِّح أستاذ لغة عربية ويتعرض لأسلوب القرآن
أو يدَّعي نقده! !
ولسنا في مقام الرد على أسباب وعوامل تأخر الأمم الإسلامية فلدى
المستشرقين أنفسهم الأسباب.
والظاهر أن المستشرقين جمعية دولية حتى إذا ألَّف مستشرق كتابًا أو كتيبًا
ظهر في ثلاث لغات حيَّة دفعة واحدة، في فرنسا وإنجلترا وألمانيا مع أن طبع
هذه الكتب قد يستنفد كل ثروة المستشرق في الطبع، والمدهش أنك ترى في مقدمة
كل كتاب مستشرق قائمة بأسماء الذين عاونوه وساعدوه في البلدان الأخرى.
وإني لأعلم أن المستشرقين تنقصهم في مباحثهم عن الإسلام الروح العلمية،
وأن لهم في الاستقصاء طريقة لا تشرف العلم؛ وهي أنهم يفرضون فرضًا ثم
يتلمسون الدليل عليه، فإذا وجدوا في القرآن ما يهدم نظريتهم تجاهلوه والتمسوا
الآيات التي تتناسب والمعنى المراد، ولا مانع من بترها إذا اقتضى الحال، أو
تحريف معناها - حسب الرغبة - فيخرج القارئ من كلامهم وهو يتهم الإسلام
بالتلفيق - كما يقولون - كما سبق شرحه في كلام مرجوليث.
بمثل تلك النواحي التي أسلفناها أصبحنا لا نقرأ للمستشرق شيئًا إلا ونحن
نحرص على تفكيرنا، وأن نعنى بتعرف الغرض الذي يرمي إليه قبل أن نثق بما
يكتب، وأن نقتفي أثره فيما يبحث وفي مستنداته؛ لأنه دائمًا يبتر الحقائق؛ فيقول:
إن القرآن فيه آية لا تقربوا الصلاة.
وسنعطيك مثلاً آخر فيما قال فنسنك تحت كلمة " كعبة " في دائرة المعارف
الإسلامية، صفحة 587، النسخة الإنجليزية:
(نحن لا نعلم شيئًا عن شعور محمد الشخصي في شبابه نحو الكعبة أو
العبادات المكيَّة؛ ولكن المفروض أنه لم يشذ عن الجماعة) .
(وإن ما ذُكر في سيرته عن هذه المسألة مدة وجوده في مكة لا يوثق من
جهة القيمة التاريخية) .
(وإن الآيات المكية لم تخبرنا شيئًا عن هذه العلاقات في تلك المرحلة الهامة
من حياة النبي، على أنه لم يظهر حماسته في حادثة نحو الحرم المكي، وفي
المرحلة الأولى بعد الهجرة كان محمد في شغل بمسألة أخرى مختلفة عن هذه جد
الاختلاف؛ ولكن أخفقت العلاقات الطيبة المنتظرة مع اليهودية واليهود، وهناك
حصل تغيير؛ حيث إنه - بعد مضي عام ونصف عام على الهجرة - ذكرت الكعبة،
وذكر الحج في الوحي) .
(وأول مظهر من مظاهر التغيير كان وجهة القبلة، فلا يتجه المؤمنون في
صلاتهم إلى القدس، بل إلى الكعبة: {قَدْ نَرَى تَقَلُّبَ وَجْهِكَ فِي السَّمَاءِ} (البقرة:
144) الآيات.... ومن الوجهة الأمرية فإن هذا التغيير في القبلة برر بأنه
استئناف ملة إبراهيم، وهي - أي ملة إبراهيم - اخترعت خصيصًا لهذا الظرف
السورة 129 - آية - و3 - 19 - كما بيَّن سنوك هرجرونيه) .
(وقيل إن ملة إبراهيم هذه كان اليهود قد أخفوها ثم أظهرها محمد، ومن ثم
أدمجت فيها عبادات مكة) .
وبعد فقد انتهت الفقرة التي ننقلها من دائرة المعارف الإسلامية بقلم فنسنك،
فلنتعرف أغراضها ومراميها وحقيقتها.
وأول ما يعترضنا عند النظر إلى هذه الفقرة أن فنسنك رجل مقلد في السب
والشتم والهجاء، وأن تقليده أعمى يقوده عكاز ضعيف من الاطلاع السطحي،
والظاهر أنه في هذه المسألة يتبع آراء سنوك هرجرونيه، ويتلمس أدلة جديدة
ليضيفها إلى أدلة أستاذه السخيفة.
والمدهش أن هؤلاء المستشرقين يختلفون في كل شيء إلا في هجاء محمد
عليه الصلاة والسلام.
فهذا فنسنك يقول: إنه لا يعرف شيئًا من شعور محمد عليه الصلاة والسلام
نحو الكعبة في شبابه وبعد رسالته إلا بعد الهجرة بعام ونصف عام، وإن ما لديه
من تاريخ حياته - عليه الصلاة والسلام - لا يصح أن يؤخذ أساسًا تاريخيًّا.
وزميل له في الاستشراق هو إميل درمنغام يزعم أن محمدًا كان يتعبد على
مبادئ اليهودية أو النصرانية.
ومرجوليث يقول ما قاله مالك في الخمر. (1) ملخص مقال 30 أكتوبر في الأهرام وأول يناير سنة 1934 في الهلال.

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 324

الكاتب: مصطفى أحمد الرفاعي اللبان ظهور المنار ودلالته

لما توفي المغفور له السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار خشى المصلحون
أن يذهب المنار بذهاب صاحبه , ويخبو ضياؤه الذي لبث ثلث قرن يشع على العالم
الإسلامي علمًا , وثقافة , وفضلاً , وخيرًا , وبركة , ويضع العلامات في طريق
الجهاد الإسلامي ليسلك المجاهدون على بصيرة وعلم ونور.
وقد حدث ما خشي المصلحون , فإنه صدر من المنار بعد وفاة صاحبه بضعة
أعداد , ثم توقف عن الصدور , وخفت صوته المعروف الذي كان يملأ آفاق
الأرض , وخلا مكانه من الصف , وطويت أعلامه , وظن الناس أن لن يعود.
وكنا نخاطب عنه محبي الإصلاح ليتعاونوا على إصداره , ويجتمعوا على
إرجاعه سيرته الأولى؛ ولكنهم كانوا يعتذرون بأن هذا الأمر فوق طاقتهم , وأن
قوتهم وحالهم لا يسمحان بتحقيق هذه الأمنية العزيزة المرجاة.
وبينما الفضلاء في يأس من عودته؛ إذ تقدم رجل شاكي السلاح مدرع، قد
جمع في نفسه المؤهلات الكافية لخدمة الإسلام والحق والإصلاح، تقدم هذا الرجل
ورفع راية الإصلاح المناري , ونادى بأعلى صوته قائلاً:
أيها الناس إني - على بركة الله وبتوفيق من الله - أخذت على عاتقي إصدار
المنار الأغر؛ حتى لا يحرم المسلمون منه , ولا تنقطع عنهم فيوضاته , ولا
ينضب معين إصلاحه.
فتلفت الناس إلى المتكلم , فإذا هم يجدون الأستاذ حسن البنا المرشد العام
للإخوان المسلمين , والمصلح الذي وقف نفسه على نصرة الإسلام والمسلمين ,
فاطمأنت نفوسهم، وانشرحت صدورهم , وحمدوا الله - عز وجل - على فضله
ونعمته وآلائه.
وهكذا ظهر المنار بعد اختفاء , وأسفر بعد احتجاب , وكتب الله له الحياة على
يد من لا يريد لقومه إلا الحياة.
وإن لظهور المنار دلالة نحب أن نسجلها هنا بإيجاز , حتى يعرف القراء
الحقائق , ويكونوا على بينة من الأمر , ولا تأخذهم الحيرة مما يشاهدون , أو
يقرءون , أو يسمعون.
لما توفي صاحب المنار - رحمه الله تعالى - حزن محبو الإصلاح وأصابتهم
الحسرة على إغماد سيف كان يجاهد في سبيل الله ولا تأخذه في الحق لومة لائم؛
ولكن فريقًا آخر طرب وصفق وتبادل التهاني والتبريكات لزوال من كانوا يظنونه
عدوًّا لهم؛ لأنه يحارب تخريفهم ودجلهم وجمودهم , وقد جهروا فيما بينهم بانقطاع
المنار إلى الأبد , وأقاموا الحفلات لضعف أخلاقهم؛ فرجوع المنار يسر المصلحين
المخلصين , ويكبت الشامتين الضعفاء اليقين. ومن المشهور عندنا أن العمل
العظيم إنما يقوم به فرد , فإذا أفلت منه ذهب في طي النسيان , وهذا صحيح إلى
حد ما؛ ولكن حظ المنار كان طيبًا فكتب الله له البقاء , ولما هوت رايته، كان
هويها استنادًا وارتكازًا للراحة والاستجمام، تقدم فضيلة الأستاذ حسن البنا ورفعها
على القمة ليراها الغادي والرائح، فعلم الجمهور أن عمل الفرد المخلص لا يضيع
أبدًا , بل يقيض الله له من يحييه ويمده بما يعيد إليه الشباب ويقويه.
وكنا نسمع من كثير من الناس أن دعوة صاحب المنار لا تتعدى أفرادًا معينين،
ولا تصل إلى مدى يصح معه أن نقول بوجود الإصلاح في الأمة , ولكن الرغبة
الملحة في إصدار المنار وقيام رئيس الإخوان المسلمين بهذا الإصدار يدل دلالة
قوية على أن الإخوان - وهم ألوف كثيرة - يؤمنون بهذا الإصلاح ويفدونه
بالأرواح، وإذا عرف القراء أن الإخوان جمهرتهم من الشباب المثقف، علم علم
اليقين مقدار تغلغل الإصلاح الإسلامي العتيد في النفوس التي نرجيها لرفع شأن
الأمة، والدفاع عن ذمارها، وإعلاء مكانها.
هذه بعض أوجه الدلالة في ظهور المنار، يعلم منها أهمية العمل الذي أخذه
على عاتقه الأستاذ الكبير رئيس الإخوان المسلمين.
ونحن نقترح هنا ما يجب على القراء وعلماء المسلمين في مشارق الأرض
ومغاربها، ليؤدي المنار مهمته العليا النقية، ولينجح النجاح المرتقب له من كافة
المؤمنين المخلصين.
أما القراء، فالواجب عليهم أن يعاضدوه حسًّا ومعنًى , ويعاونوه بما في
جهدهم ليصول في ميدان الجهاد ويجول، ويشتد عوده في مقاومة كل ما يلحق
الأذى بالإسلام والمسلمين، ويرسل الجنود تلو الجنود تصرع أعداء الله، وتخذل
الذين يريدون الإسلام بسوء.
وأما العلماء المخلصون الذين أحبوا المنار وأشربوا في قلوبهم مبادئه السامية
وطريقته المثلى، فعليهم أن يحبوا المنار بعطفهم، ويمدوه بآرائهم الصائبة،
وأفكارهم المنيرة، ويستخدموا علمهم النافع في تقويته، وإنجاحه، وإكثار أركان
حربه.
ونحن نعلم أن محبي المنار الفضلاء الكاتبين منبثون في أنحاء العالم الإسلامي
من الصين شرقًا إلى مراكش غربًا، ومن التركستان شمالاً إلى جنوب إفريقية
جنوبًا، وهم - بتوفيق الله - في مكنتهم خدمة المنار الخدمة الجلى ليكون صحيفة
الإسلام العالية في الدين، والاجتماع، وشتى ما يحتاج إليه المسلمون.
ونعود فنهنئ فضيلة المرشد العام بما ندب نفسه إليه من خير وإصلاح، كتب
الله له النجاح، وأمده بروح من عنده، وأعانه على الجهاد في سبيل الله، والله
قوي عزيز.
... ... ... ... ... ... ... مصطفى أحمد الرفاعي اللبان
... ... ... ... ... ... ... ... ... القاهرة

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 77

الكاتب: حسن البنا تقريظ المطبوعات الجديدة

كتاب الفتح الرباني لترتيب مسند الإمام أحمد الشيباني
(وكتاب بلوغ الأماني من أسرار الفتح الرباني)
الإمام أحمد - رحمه الله تعالى - إمام أئمة السنة حفظًا ورواية ودراية وفقهًا،
وجرحًا وتعديلاً.
ومسنده أوسع الأصول في الحديث وأعمها فائدة، والمسانيد موضوعة لحفاظ
الحديث، يشق على غيرهم الاستفادة منها، وقد كان الناس في حاجة إلى من يرتب
أحاديثه على أبواب كتب السنن؛ فوفق الله خادم السنة السنية الأستاذ الفاضل الشيخ
أحمد عبد الرحمن البنا الشهير بالساعاتي، فرتبه وسلك فيه سبيلاً لم يسبق إلى مثله.
وقد جعله أربعين جزءًا، كل جزء أربعة أقسام، وعد أحاديث كل كتاب
بالأرقام، واقتصر في السنة على اسم الصحابي، وقد صدر من الكتاب أحد عشر
جزءًا في أربعة وأربعين قسمًا، بحرف مشكول. وذُيل بشرح وجيز يبدأ فيه بذكر
السند، فتفسير غريب الحديث، فالضروري من معناه، فتخريجه.
فنحث المهتدين بالسنة على المبادرة إلى اقتنائه، وثمن الجزء منه 12 قرشًا.
* * *
الدين والعقل (أو) برهان القرآن
تأليف الأستاذ أحمد حافظ هداية
في استنباط براهين عقائد الإسلام من القرآن الكريم، مثبتة بأحدث النظريات
العلمية، يحتوي على مقدمة وسبعة أجزاء فيها نحو أربعمائة فصل، وقد قرظه
كبار علماء العصر. فنحث الجميع على اقتنائه، وهو ثلاثة مجلدات، قيمة الاشتراك
في المجلد الواحد 10 قروش قبل الطبع. وفي الكتاب جميعه 25 قرشًا. والثمن
بعد الطبع 45 قرشًا، وترسل الاشتراكات باسم المؤلف بدار الرسالة شارع المبدولي
رقم 34 بعابدين بمصر.

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 80

الكاتب: جمعية الشبان الإندونيسيين والملايويين بالقاهرة ماذا في إندونيسيا

في أقصى الشرق، بين أمواج البحار المتلاطمة والجو المملوء بالأعاصير
يسكن إخوان منكم مسلمون، يوحدون بالله وبرسوله وبالكتاب المبين.
هؤلاء إخوانكم الإندونيسيون، الذين يبلغ عددهم في إحصاء سنة 1930
(59.143.775) نفس، منهم 85 % من المسلمين، وهناك أيضًا عدد من
العرب يبلغ 52000.
ومن ثلاثة قرون مضت من يوم أن دخل الهولنديون تلك البلاد وأمسكوا أَزِمَّة
أمورها، واستولوا على جمع منابع حياتها الاقتصادية، وأخذوا يدسون سم الدسائس
في تشتيت شمل الأهالي بوساطة الظلم والاستبداد والاستعانة بالمبشرين.
* * *
نتائج جهود المبشرين
للمبشرين سلاح قوى وطرق عديدة في القيام بدعوتهم؛ ومن طرقهم فتح
المدارس وإنشاء الجمعيات والكنائس والمستشفيات والملاجئ وتأليف كتب تدخل في
مناهج التعليم في المدارس الحكومية.
ذكر في البيان السنوي لسنة 1938 أن النصارى الكاثوليكيين قد نشروا
دعوتهم واستولوا على معظم بقاع إندونيسيا، ولهم نفوذ في أربع عشرة مدينة كبيرة،
ولهم من الأعضاء 489.400 نفس، ومن المدارس 1.404، وتلاميذها
129.208 ولهم قسس، والقائمون بأمر الدين يقدرون بنحو 3.592، ولهم
جمعيات من كل طراز يبلغ عددها 23 جمعية، ومجلات عددها 42 مجلة بلغات
مختلفة.
وللبروتوستانت حركة عنيفة أيضًا، فقد ذكروا في بيانهم بعد مرور 40 عامًا
من تاريخ حركتهم، أن عدد المنتمين إليهم قد زاد؛ ففي جزيرة جاوة بعد أن كان
15.000 صار 60.000، وفي بانك من 40.000 إلى 400.000، وفي نياس
من 5.000 إلى 120.000، وفي تهاما 60.000، وفي الغانة الجديدة 70.000،
وفي جزيرة تيمور من 3.000 إلى 150.000، فبلغ عددهم الآن 860.000 نفس.
بينما هي لا تساعد، بل عاقت الطريق لكل مسلم يريد الخروج من وطنه
لطلب العلم، فَلَكَمْ لاقى طلبة العلم الإندونيسيون المتاعب والويلات في سبيل الدين
حينما أرادوا النزوح إلى مصر أو الحجاز.
* * *
كيف يُضْطَهَد الإسلام؟!
تزرف الأعين دمًا إذا رأت تلك الحوادث الجسام التي تتمثل في نفوس طاهرة
آمنة لا تؤذي أحدًا، بل هي لربها خالصة ولقانون الشريعة خاضعة.
فهناك المسلمون أيها السادة - مع أغلبيتهم - مضطهدون، لا تزال حقوقهم
مهضومة ضائعة؛ إذا ما جاءت أوقات الصلاة يحال بينهم وبين المساجد، وإذا ما
تفوهوا بآيات الذكر الحكيم يحاسبون عليها، ولم يسمح لهم أن يقرأوا باب الجهاد في
الفقه ولا الآيات الحاثة على ذلك، وما أكثر عدد الذين ذهبوا ضحية قضية الإسلام،
ومنهم طالبان من مصر وهما الحاجان مختار لطفي وإلياس يعقوب، ولا تزال
أسماؤهما مقيدة في سجل الأزهر كطالبين.
هذا إلى أنهم يسدون الطريق في وجه كل مسلم يريد الخروج من وطنه لطلب
العلم، فكم لاقى طلبة العلم الإندونيسيون المتاعب والويلات في سبيل الدين حينما
أرادوا النزوح إلى مصر أو الحجاز.
هناك جزيرة كبيرة وهي الغانة الجديدة قد ملئت بالمجاهدين المنفيين من
الأبرار الأطهار، أدامهم الله للإسلام خيرًا، وجعلهم مثالاً يحتذى، فهذا المنفى
هو مثال حي لتلك المظلمة، ألا ساء ما يعملون.
* * *
نظام الضرائب
أنواع الضرائب في إندونيسيا كثيرة جدًّا؛ فهي حوالي خمسة عشر نوعًا:
1 - ضريبة الرأس: تفرض على كل شخص حي؛ غنيًّا كان أو معدمًا -
بلغ السن القانونية، سواء أكان يكتسب أم لا، سيما من ينضم إلى الحكومة في
خدمة والسعي لمصالحها، هذه الضريبة في غاية من الشدة تجبى رغم الأنوف،
فمن لم يستطع دفعها يحبس مدة مع الأعمال الشاقة، فإذا ما نازع الحكومة أو وقف
أمامها وقفة المستفهم يطرد من الرحمة، وينفى إلى إحدى الجزر البعيدة التي يسكنها
آكلو لحوم البشر، ويباع في سبيل الضريبة كل ما يملكه المرء من منزل وأثاث،
حتى أحيانًا يجرد من ثوبه الكمالي.
2 - ضريبة المشي: هي ضريبة لم يسمع ما يضارعها في أي أمة مضت؛
فهي تجبى من كل شخص بحجة إصلاح الطرق؛ حتى لا توجد فيها وعور تعطل
حركة المشي والسير!!
3 - ضريبة الأطيان والأملاك: هذه مثلها كمثل الضريبة المفروضة على
عامة الشعب في فرنسا قبل الثورة؛ ولكنها أسوأ حالاً من تلك، خصوصًا بعد
تأسيس بنك التسيلف كالذي وجد في مصر في هذه الأيام وعلى طريقته أيضًا.
4 - ضريبة المواصلات: ضريبة لا بأس بها، ولو أنها ثقيلة العبء جدًّا
لكثرة قيمتها، وقد تضايق منها العمال الذين يستعملون الدراجات في القيام بأعمالهم.
5 - ضريبة الذبائح: تفرض على كل ذبيحة تذبح، سواء كانت للأضحية أو
العقيقة، وقدم المسلمون احتجاجًا طالبين إعفاءهم من ضريبة العقيقة فقط، وإلى
الآن لم نسمع من أمرها شيئًا.
* * *
إدارة البلاد
ومن جهة الإدارة؛ فيرأس إندونيسيا حاكم هولندي من طرف الحكومة العليا
بهولندة ليمثلها في تلك البلاد، أما من جهة نظام الحكم السياسي؛ فهي مقسمة إلى
قسمين، قسم مستقل استقلالاً داخليًّا، وهو سبعة بلاد (جكياكرتا وسوراكرتا في
جزيرة جاوة، ودلي ولنجكت، وسروانج وأساهن في سومطرة، وكوتاي في
بورنو) .
ويحكم هذه البلاد سلاطين وطنيون؛ ولكن نفوذهم يسلب شيئًا فشيئًا وينمحي
بالتدريج، حتى أصبحوا كصور متحركة، والقسم الآخر أكبر مساحة من سابقه،
وهو يقدر 90 في المائة من مساحة البلاد، وهو مستعمر استعمارًا تامًّا.
هؤلاء السلاطين وإن كانوا من الوطنيين إلا أنهم قد تشبعوا بروح العصاة
فخرجوا عن إرادة الشعب، بل عكروا صفو دينهم بمعاكستهم إياهم في جميع منافذ
الحياة العامة؛ لأنهم يخافون أن تضيع مراكزهم إذا تحققت رغبة الوطنيين في
الاستقلال، ولا سيما إذا ما صارت إندونيسيا جمهورية كما ينبغي أن تكون.
* * *
المجلس النيابي
في سنة 1918 لما طلب الإندونيسيون البرلمان في أثناء الحرب العظمى
أنشئ مجلس نيابي إرضاء لخاطرهم، في هذا المجلس 60 عضوًا، منهم 30 من
أبناء الجنس الأهلي، 20 منهم بالانتخاب، و10 بالتعيين، و25 من الهولنديين،
و5 من الأقطار الشرقية كالعرب والصين.
طريقة الوصول إلى عضوية هذا المجلس هي طريقة الانتخاب بوساطة
المجالس البلدية التي تستعين بها الحكومة، وبعد هذا الانتخاب تختار منهم الحكومة
نصيرها، ومنهم أيضًا من تعينهم الحكومة بمطلق إرادتها.
وليس لهذا المجلس تصرف - وإن قل - بل هو عبارة عن مجلس
استشاري لا أكثر.
* * *
طلب البرلمان
لما تحرك العالم في هذه الأيام الأخيرة، وبدا في سماء السياسة الدولية ارتباك
شديد، وخافت كل دولة على نفسها من الضياع وخصوصًا الصغيرة منها؛ فلذلك
طلب الإندونيسيون من الحكومة الهولندية أن تمنحهم نوعًا جديدًا من الحكم فيه شيء
من الحرية، حتى يتنفسوا الصعداء بعد تلك القرون العديدة التي لاقوا في أثنائها
متاعب كثيرة بدون رحمة ولا شفقة.
وجد الإندونيسيون أنهم بهذا البرلمان يمكنهم حل المشاكل الدينية التي طالما
يسكت عنها فتكبر وتترعرع فتزيد الطين بلة، فاتحدت الآراء وكون أعضاء
المجلس النيابي من أنفسهم كتلة توجهوا جميعًا بها لتحقيق هذا الغرض السامي؛
ففي يوم 23 ديسمبر سنة 1939 طلبت الجبهة الوطنية الإندونيسية المكونة من 24
حزبًا من الحكومة الهولندية عن طريق مجلس النواب الهولندي بمدينة لاهاي، أن
تمنح الإندونيسيين (برلمان) ، فيه يتشاورون على أساس النظام الديمقراطي
ويسهرون فيه على مصلحة البلاد، ولا سيما في الحالة الحاضرة مع، محافظتهم
على الصداقة الودية للحكومة الهولندية.
مثل هذا المطلب البسيط الذي يرجو ذلك الشعب الإسلامي أن يتحصل عليه لا
تهتم به الحكومة الهولندية، فجاء على لسان وزير المستعمرات الرفض التام بدون
حجة مقبولة.
علمنا أن مصر زعيمة الإسلام ومنبع المدنية الشرقية، وساداتكم أكبر ممثلي
الدين فيها، قد دافعتم عن الإسلام كثيرًا في مواقف مشرفة؛ فلذلك لا نحثكم على
شيء، بل أنتم أدرى بما يجب أن تعملوه في مثل هذا الوقت ولهذه الأمة الشرقية
المسلمة.
ليس لنا غير أن نقدم لحضراتكم بعض المطالب، علكم توافقون عليها
وتحبذونها:
أولاً: تكوين جبهة إسلامية من جميع الجمعيات الإسلامية بمصر، ولو
موقتة.
ثانياً: إرسال عريضة إلى البرلمان الهولندي، وعريضة أخرى لعصبة الأمم،
يطلب فيها النظر في تحقيق رغبة الإندونيسيين في البرلمان، وطلب محو منفى
الغانة الجديدة، وإرجاع المنفيين من منفاهم.
ثالثا: طلب تحرير العقول الإسلامية بفك القيود من مناهج التعليم في المدارس
التي ما زالت الحكومة الهولندية تسيطر عليها السيطرة الكاملة.
هذه المطالب مبنية على رغبة الشعب الإندونسي في الأيام الأخيرة. ونحن -
أبناء إندونيسيا في مصر - كبيرو الأمل في أن يوفقكم الله في العمل لقضيتنا حتى
يوفقنا جميعًا لخير الإسلام والمسلمين.
إليكم هذا، مع شكر دائم، ودعاء مستمر.
... ... ... ... جمعية الشبان الإندونيسيين والملايويين بالقاهرة

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 516

الكاتب: محمد المهدي مشكلة المرأة في مصر
ورد علينا هذا الخطاب من حضرة كاتبه الفاضل، ولأهمية الموضوع سنوالي
الكتابة فيه ابتداء من العدد القادم، إن شاء الله.
حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الفاضل رئيس تحرير مجلة المنار:
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. أما بعد:
فلقد سرنا وسر المسلمين كثيرًا أن توليتم إصدار مجلة المنار بعد أن توقفت
حينًا بوفاة منشئها المرحوم السيد محمد رشيد رضا، ولا مشاحة في أنه لا غنى
للمسلمين عن هذه المجلة التي ناضلت أعظم نضال عن دين الله تعالى، وأزاحت
عن وجهه المنير حجبًا كثيفة من بدع وخرافات وأوهام وجهالات وتقاليد
وعادات لا تمت به بصلة قريبة أو بعيدة، وإعادة إصدارها على يد فضيلتكم جعلنا
نرقب عودة ذلك العهد الذي ازدهرت فيه أيما ازدهار، فجزاكم الله عن الإسلام
والمسلمين خير الجزاء.
والآن أوجه نظر فضيلتكم إلى مسألة اجتماعية خطيرة أصاب منها المسلمين
شر عظيم، تلك هي: علاقة الرجل بالمرأة؛ فلقد ترتب على جهل الكثيرين من
كل من الجنسين حقوقه وواجباته قِبل الآخر أن وقعنا في هذه الفوضى التي كادت
تقضي على كيان الأسر، وتوقع البلاد في شر مستطير. ومن لا يبكي ويتحسر
عندما يرى بوجه عام الرجال يقضون أوقات فراغهم في المقاهي وفي غشيان أمكنة
اللهو والفجور، وقد هجروا منازلهم فلا يكادون يعودون إليها إلا للنوم، والنساء وقد
أطلقن لأنفسهن العنان في إبداء زينتهن للرجال الأجانب فلا حجاب ولا حياء، وقد
نسين واجباتهن نحو أزواجهن وأولادهن وبيوتهن، وصار القول قولهن في كل
شيء والأمر أمرهن، قد يكون لكثير من الرجال والنساء بعض العذر لجهلهم أوامر
دينهم، خصوصًا وقد انتشرت بين الناس آراء وأفكار في علاقة الرجل بالمرأة
صادرة عن الملحدين، ينكرها الدين ويمجها العقل السليم.
فأنا أدعوكم باسم الدين أن تبينوا للناس في أول عدد يصدر من مجلة المنار
الغراء واجبات كل من الرجل والمرأة قِبل الآخر، وحقوق كل منهما بيانًا تفصيليًّا
لا لبس فيه ولا خفاء، وبذلك تكونون أصبتم غرضين، أحدهما وضع حد للملحدين
من هذه الناحية الدقيقة والوقوف في تيار دعايتهم الذي كاد يجرف الأخلاق والدين،
وثانيهما تعريف المستعدين للإصلاح بواجبات دينهم وإقامة الحجة على الآخرين.
إن الأمر جد خطير، ومن أحق من فضيلتكم - وقد تصديتم للدعوة إلى الدين-
من بيان أوامر الله ورسوله في علاقة كل من الرجل والمرأة بالآخر؛ فقد ضج
العقلاء بالشكوى من هذه الحال ولا مجيب، واستفحل الداء ولا طبيب، وعسى أن
يساعد هذا البيان العقول والقلوب على حل مشكلة إحجام الشبان عن الزواج، والله
يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم.
والسلام عليكم ورحمة الله.
... ... ... ... ... ... ... محمد المهدي
... ... ... موظف متقاعد - شارع مدرسة ولي العهد بالعباسية

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 535

الكاتب: حسن البنا (7) حكم الصلاة في النعلين

(هل يصح تأدية الصلاة في الأحذية ومعاملتها معاملة الخفين، وإن صح
ذلك فما هي شروطه؟ وهل جميع المذاهب تجيزه؟ أفيدونا مشكورين، والسلام
عليكم ورحمة الله وبركاته) .
... ... ... ... ... ... ... ... إسماعيل محمد سالم
... ... ... ... ... ... ... ... ... شبين القناطر
في هذا السؤال أمران: حكم الصلاة في النعلين، وحكم اعتبارهما خفين
يجوز المسح عليهما.
فأما عن الأمر الأول فالصلاة في النعلين الطاهرين جائزة بإجماع المذاهب
لورود الأحاديث الصحيحة بذلك: (فعن أبي مسلمة سعيد بن يزيد قال: سألت أنسًا
أكان النبي صلى الله عليه وسلم يصلي في نعليه؟ قال: نعم) (متفق عليه) وقد
ورد ذلك في كثير من الأحاديث الصحيحة، وهل الصلاة في النعلين من العزائم
والمستحبات، أم هي من الرخص والتيسيرات، أم هي من المباحات فقط؟
أقوال واردة لاختلاف الأدلة.
وممن ذهب إلى الاستحباب: الهادوية، وروي عن عمر - رضي الله عنه
- بإسناد ضعيف أنه كان يكره خلع النعال، ويشتد على الناس في ذلك، وكذا عن
ابن مسعود، وقال ابن بطال: الصلاة في النعال والخفاف من الرخص - كما قال
ابن دقيق العيد -: لا من المستحبات؛ لأن ذلك لا يدخل في المعنى المطلوب من
الصلاة، وهو وإن كان من ملابس الزينة إلا أن ملامسة الأرض التي تكثر فيها
النجاسات، قد تقصر عن هذه الرتبة، وقال القاضي عياض: الصلاة في النعلين
رخصة مباحة؛ فعلها النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه - رضي الله عنهم - وذلك
ما لم تعلم نجاسة النعل، وممن كان لا يصلي في النعلين عبد الله بن عمر وأبو
موسى الأشعري.
وكل هذا إذا كانتا طاهرتين أو لم تعلم النجاسة عليهما، أما إذا كانتا نجستين
فالإجماع على خلعهما ما لم تطهرا؛ لما أخرجه أبو داود من حديث أبي سعيد الخدري
- رضي الله عنه - أن رسول الله صلى الله عليه وسلم صلَّى فخلع نعليه، فخلع
الناس نعالهم، فلما انصرف قال: لم خلعتم نعالكم؟ فقالوا: يا رسول الله، رأيناك
خلعت فخلعنا، قال: إن جبريل أتاني فأخبرني أن بهما خبثًا، فإذا جاء أحدكم
المسجد فليقلب نعليه، فلينظر فيهما، فإن رأى بهما خبثًا فليمسحه بالأرض، ثم
ليصل فيهما.
وهل تطهران بالدلك بالأرض، أم لا بد من التطهير بالماء؟ في ذلك تفصيل
قال القاضي عياض من المالكية: إن علمت النجاسة، وكانت متفقًا عليها لم
يطهرها إلا الماء، وإن كانت مختلفًا فيها كأرواث الدواب وأبوالها ففي تطهيرها
بالدلك بالتراب قولان: الإجزاء، وعدمه؛ وأطلق الأوزاعي والنووي إجزاء الدلك
لحديث أبي داود عن أبي هريرة رضي الله عنه مرفوعًا: (إذا وطئ أحدكم
الأذى بخفيه فطهورهما التراب) ويرى أبو حنيفة إجزاء الدلك إلا في البول
ورطب الروث، ولا يرى الشافعي الإجزاء إلا بالغسل بالماء، وعند الحنابلة هذه
الأقوال جميعًا.
ومن متممات هذا البحث أن يلفت النظر إلى هذه الأمور:
(1) إذا تعذر خلع النعلين لمانع قهري - كما يكون ذلك للضباط والجنود
ومَن في حكمهم - فعلى المفتي أن ييسر الأمر عليهم، ويجيز لهم الصلاة في
النعلين، ويحملهم على أيسر الأمور، وحسبهم الدلك بالأرض.
(2) يلاحظ في صلاة النبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه بالنعال أن
المسجد لم يكن فيه فراش حينذاك، وأن النجاسات المغلظة لم تكن قد أحاطت بحياة
الناس هذه الإحاطة، وأن كثرة المشي في الرمال كفيلة بالتطهير، وأن الأمر لا
يعدو أن يكون رخصة جائزة، فالتشبث بهذا المظهر - بحجة أنه إظهار سنة مهملة -
فيه نظر، والأولى إيثار الخلع، وخصوصًا وقد تغيرت كل هذه الاعتبارات
جميعًا، والله أعلم.

الجزء: 35 ¦ الصفحة: 654